<!-- EN-Revision: 12116 -->
<sect1 id="zend.gdata.exception">
    <title>Attraper les exceptions Gdata</title>

    <para>La classe <code>Zend_Gdata_App_Exception</code> est la classe de base de toutes les exceptions envoyées par
    les composants Gdata.</para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
try {
    $client =
        Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($username, $password);
} catch(Zend_Gdata_App_Exception $ex) {
    // Affiche l'exception à l'utilisateur
    die($ex->getMessage());
}
]]></programlisting>

    <para>Voici les sous classes exception utilisées dans Zend_Gdata: <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><code>Zend_Gdata_App_AuthException</code> indique que les identifiants du compte utilisateur sont
                erronés.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><code>Zend_Gdata_App_BadMethodCallException</code> est levée lorsque vous tentez d'utiliser une
                méthode sur un service qui ne l'implémente pas. Par exemple, le service CodeSearch ne supporte pas la
                méthode <code>post()</code>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><code>Zend_Gdata_App_HttpException</code> indique un échec de requête HTTP. Cette exception vous
                donne le moyen de récupérer la réponse <code>Zend_Http_Response</code> entière pour déterminer la cause
                exacte de l'erreur, alors que <code>$e-&gt;getMessage()</code> ne montre pas autant de détails.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><code>Zend_Gdata_App_InvalidArgumentException</code> est envoyée lorsque l'application envoie une
                valeur non attendue. Par exemple spécifier la visibilité d'un calendrier à "banane", ou récupérer le
                flux d'un blog Blogger sans spécifier le nom du blog en question.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><code>Zend_Gdata_App_CaptchaRequiredException</code> est envoyée lorsqu'une tentative de
                ClientLogin reçoit un challenge <trademark>CAPTCHA</trademark> depuis le service d'authentification.
                Cette exception contient un jeton ID et une URL vers une image <trademark>CAPTCHA</trademark> . Cette
                image est un puzzle visuel qui devrait être retournée à l'utilisateur du service. Après récupération de
                la réponse de l'utilisateur, celle-ci peut être incluse lors du ClientLogin suivant. L'utilisateur peut
                aussi alternativement être redirigé vers ce site : <ulink
                url="https://www.google.com/accounts/DisplayUnlockCaptcha"></ulink>. De plus amples informations peuvent
                être trouvées dans <link linkend="zend.gdata.clientlogin">la documentation du ClientLogin</link>.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist></para>

    <para>Vous pouvez ainsi utiliser ces sous-classes d'exceptions pour les gérer chacune différemment. Référez vous à
    l'API pour savoir quel composant Zend_Gdata envoie quel type d'exception.</para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
try {
    $client =
        Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($username,
                                              $password,
                                              $service);
} catch(Zend_Gdata_App_AuthException $authEx) {
    // identifiants fournis incorrects
    // Vous pourriez par exemple offrir une
    // seconde chance à l'utilisateur ici
    ...
} catch(Zend_Gdata_App_HttpException $httpEx) {
    // les serveurs Google Data sont injoignables
    die($httpEx->getMessage);
}
]]></programlisting>
</sect1>