<!-- EN-Revision: 12116 -->
<sect1 id="zend.gdata.exception">
    <title>Gdata Ausnahmen auffangen</title>

    <para>
        Die <code>Zend_Gdata_App_Exception</code> Klasse ist eine Basis Klasse für Ausnahmen die durch Zend_Gdata
        geworfen werden. Man kann jede durch Zend_Gdata geworfene Ausnahme auffangen indem
        Zend_Gdata_App_Exception aufgefangen wird.
    </para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
try {
    $client =
        Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($username, $password);
} catch(Zend_Gdata_App_Exception $ex) {
    // Die Ausnahme an den Benutzer bekanntgeben
    die($ex->getMessage());
}
]]>
    </programlisting>

    <para>
        Die folgenden Ausnahme Subklassen werden von Zend_Gdata verwendet:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <code>Zend_Gdata_App_AuthException</code> indiziert das die Benutzer Account Daten nicht
                    gültig sind.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>Zend_Gdata_App_BadMethodCallException</code> indiziert das eine Methode für ein
                    Service aufgerufen wurde der diese Methode nicht unterstützt. Zum Beispiel unterstützt
                    der CodeSearch Service <code>post()</code> nicht.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>Zend_Gdata_App_HttpException</code> indiziert das eine HTTP Anfrage nicht erfolgreich
                    war. Bietet die Möglichkeit das komplette Zend_Http_Request Objekt zu erhalten um den
                    exakten Grund des Fehlers festzustellen in den Fällen in denen <code>$e->getMessage()</code>
                    nicht genug Details liefert.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>Zend_Gdata_App_InvalidArgumentException</code> wird geworfen wenn eine Anwendung einen
                    Wert bietet der in dem gegebenen Kontext nicht gültig ist. Zum Beispiel wenn ein Kalender
                    Sichtbarkeits Wert von "banana" spezifiziert wird, oder ein Blogger Feed geholt werden
                    soll ohne einen Blog Namen zu spezifizieren.
                </para>
            </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    <code>Zend_Gdata_App_CaptchaRequiredException</code> wird geworfen wenn ein ClientLogin
                    Versuch stattfindet und eine <trademark>CAPTCHA</trademark> Challenge vom Authentifikations
                    Service empfangen wird. Diese Ausnahme enthält eine Token ID und eine URL zu einem
                    <trademark>CAPTCHA</trademark> Challenge Bild. Dieses Bild ist ein visuelles Puzzle das dem
                    Benutzer angezeigt werden sollte. Nachdem die Antwort des Benutzers auf dieses Challenge
                    Bild gesammelt wurde, kann die Antwort im nächsten ClientLogin Versuch inkludiert werden.
                    Alternativ kann der Benutzer direkt zu dieser Webseite geleitet werden:
                    <ulink url="https://www.google.com/accounts/DisplayUnlockCaptcha"/>
                    Weitere Informationen können in der
                    <link linkend="zend.gdata.clientlogin">ClientLogin Dokumentation</link> gefunden werden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Man kann diese Ausnahme Subklassen verwenden um spezielle Ausnahmen unterschiedlich zu handhaben. Siehe
        die API Dokumentation für Informationen darüber welche Ausnahme Subklassen durch welche Methoden in
        Zend_Gdata geworfen werden.
    </para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
try {
    $client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($username,
                                                    $password,
                                                    $service);
} catch(Zend_Gdata_App_AuthException $authEx) {
    // Die Benutzer Account Daten sind nicht korrekt.
    // Es wäre nett dem Benutzer einen zweiten Versuch zu geben.
    ...
} catch(Zend_Gdata_App_HttpException $httpEx) {
    // Google Data Server konnten nicht erreicht werden.
    die($httpEx->getMessage);
}
]]>
    </programlisting>

</sect1>
