<!-- EN-Revision: 12740 -->
<sect1 id="zend.captcha.adapters">
    <title>Captcha Adapter</title>

    <para>
        Die folgenden Adapter werden mit dem Zend Framework standardmäßig ausgeliefert.
    </para>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.word">
        <title>Zend_Captcha_Word</title>

        <para>
            Zend_Captcha_Word ist ein abstrakter Adapter der als Basis für die Dumb, Figlet, und Image Adapter
            fungiert. Er bietet Mutatoren für die Spezifizierung der Wortlänge, Session TTL, das
            Session Namespaceobjekt das verwendet werden soll, und die Session Namespaceklasse die für
            die Persistenz zu verwenden ist wenn man Zend_Session_Namespace nicht verwenden will.
            Zusätzlich kapselt er die komplette Prüflogik.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig ist die Wortlänge 8 Zeichen, das Sessiontimeout 5 Minuten und für die
            Persistenz wird Zend_Session_Namespace verwendet (wobei der Namespace
            "Zend_Form_Captcha_&lt;captcha ID&gt;" verwendet wird).
        </para>

        <para>
            Zusätzlich zu den Standardmethoden wie vom <code>Zend_Captcha_Adapter</code> Interface benötigt
            werden bietet <code>Zend_Captcha_Word</code> die folgenden Methoden an:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>
                <code>setWordLen($length)</code> und <code>getWordLen()</code> erlauben es die Länge des
                erzeugten "Wortes" in Zeichen zu spezifizieren, und den aktuellen Wert zu erhalten.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setTimeout($ttl)</code> und <code>getTimeout()</code> erlauben es die Lebenszeit des
                Sessiontokens zu spezifizieren, und den aktuellen Wert er erhalten. <code>$ttl</code> sollte
                in Sekunden spezifiziert sein.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setSessionClass($class)</code> und <code>getSessionClass()</code> erlauben es eine
                alternative <code>Zend_Session_Namespace</code> Implementation zu spezifizieren die
                verwendet werden soll um das Captchatoken persistent zu machen, sowie den aktuellen Wert
                zu erhalten.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>getId()</code> erlaubt es den aktuellen Tokenidentifikator zu erhalten.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>getWord()</code> erlaubt es das erzeugte Wort das mit dem Captcha verwendet wird
                zu erhalten; es wird erzeugt wen es bis dahin noch nicht erheugt wurde.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setSession(Zend_Session_Namespace $session)</code> erlaubt es ein Sessionobjekt zu
                spezifizieren das für die Persistenz des Captchatokens verwendet wird; <code>getSession()</code>
                erlaubt es das aktuelle Sessionobjekt zu erhalten.
            </para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Alle Word Captchas erlauben es ein Array von Optionen an den Konstruktor zu übergeben, oder
            alternativ dieses an <code>setOptions()</code> zu übergeben (oder ein <code>Zend_Config</code>
            Objekt an <code>setConfig()</code> zu übergeben). Standardmäßig können die <code>wordLen</code>,
            <code>timeout</code>, und <code>sessionClass</code> Schlüssel alle verwendet werden; jede
            konkrete Implementation kann zusätzliche Schlüssel definieren oder die Optionen auf einem
            anderen Weg verwenden.
        </para>

        <note>
            <para>
                Word ist eine abstrakte Klasse und kann nicht direkt instanziiert werden.
            </para>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.dumb">
        <title>Zend_Captcha_Dumb</title>

        <para>
            Der Dumb Adapter ist fast selbst-erklärend. Er bietet einen zufälligen String der in
            umgekehrter Reihenfolge eingegeben werden muß um validiert zu werden. Als solches ist es
            keine gute CAPTCHA Lösung, und sollte nur für Testzwecke oder als letzter Ausweg verwendet
            werden. Er erweitert <code>Zend_Captcha_Word</code>.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.figlet">
        <title>Zend_Captcha_Figlet</title>

        <para>
            Der Figlet Adapter verwendet <link linkend="zend.text.figlet">Zend_Text_Figlet</link> um dem
            Benutzer ein Figlet zu präsentieren. Figlet Captchas sind nur auf Zeichen limitiert.
        </para>

        <para>
            Optionen die an den Konstruktor übergeben werden, werden auch an das
            <link linkend="zend.text.figlet">Zend_Text_Figlet</link> Objekt übergeben das der Adapter
            verwendet; für Details darüber welche Konfigurationsoptionen verwendet werden können siehe in
            die Dokumentation.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.image">
        <title>Zend_Captcha_Image</title>

        <para>
            Der Image Adapter nimmt das erzeugte Wort und stellt es als Bild dar, führt diverse Verzerrungs-
            Permutationen auf Ihm durch und mach es so schwierig es automatisch zu entschlüsseln. Um diese
            Arbeit durchzuführen, benötigt es die <ulink url="http://php.net/gd">GD extension</ulink>
            Erweiterung kompiliert mit TrueType oder Freetype Unterstützung. Aktuell kann der Image
            Adapter nur PNG Bilder erzeugen.
        </para>

        <para>
            <code>Zend_Captcha_Image</code> erweitert <code>Zend_Captcha_Word</code>, und bietet zusätzlich
            die folgenden Methoden:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>
                <code>setExpiration($expiration)</code> und <code>getExpiration()</code> erlauben es eine
                maximale Lebenszeit zu definieren die ein Bild auf dem Dateisystem bleibt. Das ist
                typischerweise ein längerer Zeitraum als die Sessionlifetime. Die Garbage Collection läuft
                periodisch jedes Mal wenn das Captcha Objekt enthalten ist, und Bilder die abgelaufen sind
                werden gelöscht. Der Wert der Löschung ist in Sekunden anzugeben.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setGcFreq($gcFreq)</code> und <code>getGcFreg()</code> erlauben es zu spezifizieren wie
                oft die Garbage Collection laufen soll. Die Garbage Collection wird alle
                <code>1/$gcFreq</code> Aufrufe ausgeführt (Standard ist 100).
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setFont($font)</code> und <code>getFont()</code> erlauben es die Schrift zu spezifizieren
                die verwendet werden soll. <code>$font</code> sollte ein voll qualifizierter Pfad zu der
                Schriftart-Datei sein die verwendet werden soll. Wenn dieser Wert nicht gesetzt wird, wird
                Captcha wärend der Erzeugung eine Ausnahme werden; die Schrift ist zwingend notwendig.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setFontSize($fsize)</code> und <code>getFontSize()</code> erlauben es die Schriftgröße,
                in Pixel, zu spezifizieren die verwendet wird wenn das Captcha erzeugt wird. Der
                Standardwert ist 24px.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setHeight($height)</code> und <code>getHeight()</code> erlauben es die Höhe, in Pixel, zu
                spezifizieren die das erzeugte Captchabild haben soll. Der Standardwert ist 50px.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setWidth($width)</code> und <code>getWidth()</code> erlauben es die Breite, in Pixel,
                zu spezifizieren die das erzeugte Captchabild haben soll. Der Standardwert ist 200px.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setImgDir($imgDir)</code> und <code>getImgDir()</code> erlauben es das Verzeichnis zu
                spezifizieren in dem das Captchabilder gespeichert werden. Der Standardwert ist
                "./images/captcha/", was relativ zum Bootstrapskript zu sehen ist.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setImgUrl($imgUrl)</code> und <code>getImgUrl()</code> erlauben es den Relativen Pfad
                zum Captchabild für die Verwendung im HTML Markup zu spezifizieren. Der Standardwert ist
                "/images/captcha/".
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setSuffix($suffix)</code> und <code>getSuffix()</code> erlauben es die Endung des
                Dateinamens zu spezifizieren der verwendet werden soll. Der Standardwert ist ".png".
                Beachte: Das Ändern dieses Werte wird den Typ des erzeugten Bildes nicht ändern.
            </para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Alle der obigen Optionen können als Option an den Konstruktor übergeben werden indem einfach
            der Präfix der 'set' Methode entfernt wird und der Anfangsbuchstabe kleingeschrieben wird:
            "suffix", "height", "imgUrl", usw.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.recaptcha">
        <title>Zend_Captcha_ReCaptcha</title>

        <para>
            Der ReCaptcha Adapter verwendet <link linkend="zend.service.recaptcha">Zend_Service_ReCaptcha</link>
            um Captchas zu erzeugen und zu prüfen. Es bietet die folgenden Methoden an:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>
                <code>setPrivKey($key)</code> und <code>getPrivKey()</code> erlauben es den privaten Schlüssel
                zu spezifizieren der mit dem ReCaptcha Service verwendet werden soll. Er muß wärend der
                Erstellung spezifiziert werden, auch wenn er jederzeit überschrieben werden kann.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setPubKey($key)</code> und <code>getPubKey()</code> erlauben es den öffentlichen
                Schlüssel zu spezifizieren der mit dem ReCaptcha Service verwendet werden soll. Er muß wärend
                der Erstellung spezifiziert werden, auch wenn er jederzeit überschrieben werden kann.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setService(Zend_Service_ReCaptcha $service)</code> und <code>getService()</code>
                erlauben es das ReCaptcha Serviceobjekt zu spezifizieren und mit Ihm zu interagieren.
            </para></listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
