<!-- EN-Revision: 12738 -->
<sect1 id="zend.acl.introduction">
    <title>Einführung</title>

    <para>
        Zend_Acl stellt eine Implementation von leichtgewichtigen und flexiblen Zugriffskontrolllisten
        (englisch "access control list", ACL) für die Rechteverwaltung bereit. Im Allgemeinen
        kann eine Anwendung derartige ACL's verwenden, um den Zugriff auf bestimmte,
        geschützte Objekte durch andere anfordernde Objekte zu kontrollieren.
    </para>

    <para>
        In dieser Dokumentation

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    ist eine <emphasis role="strong">Ressource</emphasis> ein Objekt, auf das der
                    Zugriff kontrolliert wird.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    ist eine <emphasis role="strong">Rolle</emphasis> ein Objekt, dass den Zugriff
                    auf eine Ressource anfordern kann.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        Einfach ausgedrückt, <emphasis role="strong">fordern Rollen den Zugriff auf Ressourcen an</emphasis>.
        Wenn z.B. ein Parkplatzhalter den Zugriff auf ein Auto anfordert, ist der Parkplatzhalter die anfordernde
        Rolle und das Auto die Ressource, weil der Zugriff auf das Auto nicht jedem erlaubt ist.
    </para>

    <para>
        Durch die Spezifikation und die Verwendung einer ACL kann eine Anwendung kontrollieren, wie
        Rollen den Zugriff auf Ressourcen eingeräumt bekommen.
    </para>

    <sect2 id="zend.acl.introduction.resources">
        <title>Über Ressourcen</title>
        <para>
            Das Erstellen einer Ressource ist in Zend_Acl sehr einfach. Zend_Acl stellt die Ressource
            <code>Zend_Acl_Resource_Interface</code> bereit, um das Erstellen von Ressourcen in
            Anwendungen zu ermöglichen. Eine Klasse muss nur dieses Interface implementieren, das
            nur aus einer einzelnen Methode, <code>getResourceId()</code>, besteht, damit Zend_Acl
            das Objekt als Ressource erkennen kann. Zusätzlich ist <code>Zend_Acl_Resource</code>
            in Zend_Acl als einfache Ressourcen Implementation enthalten, damit Entwickler sie wenn nötig
            erweitern können.
        </para>
        <para>
            Zend_Acl stellt eine Baumstruktur bereit, in die mehrere Ressourcen aufgenommen werden können.
            Weil Ressourcen in solch einer Baumstruktur abgelegt werden, können sie vom Allgemeinen
            (von der Baumwurzel) bis zum Speziellen (zu den Baumblättern) organisiert werden. Abfragen
            auf einer bestimmten Ressource durchsuchen automatisch die Ressourcenhierarchie nach Regeln,
            die einer übergeordneten Ressource zugeordnet wurden, um die einfache Vererbung von Regeln zu
            ermöglichen. Wenn zum Beispiel eine Standardregel für jedes Gebäude einer Stadt gelten
            soll, würde man diese Regel einfach der Stadt zuordnen, anstatt die selbe Regel jedem
            Gebäude zuzuordnen. Einige Gebäude können dennoch Ausnahmen zu solch einer Regel
            erfordern, und dies kann in Zend_Acl einfach durch die Zuordnung solcher Ausnahmeregeln
            zo jedem der Gebäude erreicht werden, die eine Ausnahme erfordern. Eine Ressource kann nur
            von einer einziger übergeordneten Ressource erben, obwohl diese übergeordnete Ressource
            seine eigenen übergeordneten Ressourcen haben kann, und so weiter.
        </para>
        <para>
            Zend_Acl unterstützt außerdem Rechte auf Ressourcen (z.B. "erstellen", "lesen",
            "aktualisieren", "löschen") damit der Entwickler Regeln zuordnen kann, die alle Rechte
            oder bestimmte Rechte von einer oder mehreren Ressourcen beeinflussen.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.acl.introduction.roles">
        <title>Über Rollen</title>
        <para>
            Wie bei den Ressourcen, ist auch das Erstellen einer Rolle sehr einfach. Alle Rollen müssen
            <code>Zend_Acl_Role_Interface</code> implementieren. Dieses Interface besteht aus einer
            einzelnen Methode, <code>getRoleId()</code>, zusätzlich wird <code>Zend_Acl_Role</code> von
            Zend_Acl als einfache Rollen Implementation angeboten, damit Entwickler sie bei Bedarf erweitern
            können.
        </para>
        <para>
            In Zend_Acl kann eine Rolle von einer oder mehreren Rollen erben. Dies soll die
            Vererbung von Regeln zwischen den Rollen ermöglichen. Zum Beispiel kann eine
            Benutzerrolle, wie "Sally" zu einer oder mehreren übergeordneten Rollen gehören, wie
            "Editor" und "Administrator". Der Entwickler kann zu "Editor" und "Administrator"
            getrennt Regeln zuordnen und "Sally" würde diese Regeln von beiden erben, ohne dass
            "Sally" direkt Regeln zugeordnet werden müssen.
        </para>
        <para>
            Auch wenn die Möglichkeit der Vererbung von verschiedenen Rollen sehr nützlich ist, führt
            die mehrfache Vererbung auch einen gewissen Grad an Komplexität ein. Das folgende
            Beispiel illustriert die mehrdeutigen Bedingungen und wie Zend_Acl sie auflöst.
        </para>
        <example id="zend.acl.introduction.roles.example.multiple_inheritance">
            <title>Mehrfache Vererbung zwischen Rollen</title>
            <para>
                Der folgende Code definiert drei Basis Rollen - "<code>guest</code>",
                "<code>member</code>" und "<code>admin</code>" - von denen andere Rollen erben
                können. Dann wird eine Rolle "<code>someUser</code>" eingerichtet, die von den drei
                anderen Rollen erbt. Die Reihenfolge, in der diese Rollen im <code>$parents</code>
                Array erscheinen, ist wichtig. Wenn notwendig, sucht Zend_Acl nach Zugriffsregeln
                nicht nur für die abgefragte Rolle (hier "<code>someUser</code>"), sondern auch für
                die Rollen, von denen die abgefragte Rolle erbt (hier "<code>guest</code>",
                "<code>member</code>" und "<code>admin</code>"):
            </para>
            <programlisting role="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();

$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('guest'))
    ->addRole(new Zend_Acl_Role('member'))
    ->addRole(new Zend_Acl_Role('admin'));

$parents = array('guest', 'member', 'admin');
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('someUser'), $parents);

$acl->add(new Zend_Acl_Resource('someResource'));

$acl->deny('guest', 'someResource');
$acl->allow('member', 'someResource');

echo $acl->isAllowed('guest', 'someResource') ? 'allowed' : 'denied';
]]>
            </programlisting>
            <para>
                Da keine Regel speziell für die Rolle "<code>someUser</code>" und
                "<code>someResource</code>" definiert wurde, muss Zend_Acl nach Regeln suchen, die
                für Rollen definiert wurden, von denen "<code>someUser</code>" erbt. Zuerst wird
                die "<code>admin</code>" Rolle besucht, aber dort ist keine Zugriffsregel definiert.
                Als nächste wird die "<code>member</code>" Rolle besucht und Zend_Acl findet hier
                eine Regel, die angibt, dass "<code>member</code>" der Zugriff auf
                "<code>someResource</code>" erlaubt ist.
            </para>
            <para>
                Wenn Zend_Acl fortfahren würde, die für weitere übergeordnete Rollen definierten
                Regeln zu untersuchen, würde heraus gefunden werden, dass "<code>guest</code>" der
                Zugriff auf "<code>someResource</code>" verboten ist. Diese Tatsache führt eine
                Mehrdeutigkeit ein, weil nun "<code>someUser</code>" der Zugriff auf
                "<code>someResource</code>" sowohl verboten als auch erlaubt ist, aufgrund der
                vererbten Regeln von verschiedenen übergeordnete Rollen, die miteinander im Konflikt
                stehen.
            </para>
            <para>
                Zend_Acl löst diese Mehrdeutigkeit dadurch auf, dass eine Abfrage beendet wird, wenn
                die erste Regel gefunden wird, die direkt auf die Abfrage passt. In diesem Fall
                würde der Beispiel Code "<code>allowed</code>" ausgeben, weil die
                "<code>member</code>" Rolle vor der "<code>guest</code>" Rolle untersucht wird.
            </para>
        </example>
        <note>
            <para>
                Wenn man mehrere übergeordnete Rollen angibt, sollte man beachten, dass die zuletzt
                gelistete Rolle als erstes nach Regeln durchsucht wird, die auf die
                Autorisierungsabfrage passen.
            </para>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.acl.introduction.creating">
        <title>Erstellen einer Zugriffskontrollliste (ACL)</title>

        <para>
            Eine Zugriffskontrollliste (im weiteren Verlauf nur ACL genannt) kann jeden gewünschten
            Satz von körperlichen oder virtuellen Objekten repräsentieren. Zu Demonstrationszwecken
            werden wir eine grundlegende ACL für ein Redaktionssystem (CMS) erstellen, die mehrere
            Schichten von Gruppen über eine Vielzahl von Bereichen verwaltet soll. Um ein ACL
            Objekt zu erstellen, instanzieren wir die ACL ohne Parameter:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();
]]>
        </programlisting>

        <note>
            <para>
                Standardmäßig ist Zend_Acl eine "whitelist" Implementation, was bedeutet, dass
                Zend_Acl den Zugriff auf jedes Recht einer Ressource für jede Rolle verweigert,
                solange dies nicht vom Entwickler anders angegeben wird.
            </para>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.acl.introduction.role_registry">
        <title>Rollen registrieren</title>

        <para>
            CMS brauchen fast immer eine Hierarchie von Genehmigungen, um die
            Autorenfähigkeiten seiner Benutzer festzulegen. Es kann eine 'Guest' Gruppe geben, um
            beschränkten Zugriff zur Demonstration zu ermöglichen, eine 'Staff' Gruppe für die
            Mehrheit der CMS Nutzer, welche die meisten der alltäglichen Aufgaben erledigen, eine
            'Editor' Gruppe für diejenigen, die für das Veröffentlichen, Überprüfen, Archivieren
            und Löschen von Inhalten zuständig sind, sowie eine 'Administrator' Gruppe, dessen
            Aufgabenbereiche alle der anderen Gruppen sowie die Pflege sensibler Informationen, der
            Benutzerverwaltung, der Back-End Konfigurationsdaten und die Datensicherung sowie der
            Export beinhalten. Diese Genehmigungen können durch eine Rollenregistrierung
            repräsentiert werden, die es jeder Gruppe erlaubt, die Rechte von 'übergeordneten'
            Gruppen zu erben sowie eindeutige Rechte nur für deren Gruppe bereit zu stellen. Diese
            Genehmigungen können wir folgt ausgedrückt werden:
        </para>

        <table id="zend.acl.introduction.role_registry.table.example_cms_access_controls">
          <title>Zugangsbeschränkung für ein Beispiel-CMS</title>
          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>Name</entry>
                <entry>Eindeutige Genehmigung</entry>
                <entry>Erbe Genehmigungen von</entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry>Guest</entry>
                <entry>View</entry>
                <entry>N/A</entry>
              </row>
              <row>
                <entry>Staff</entry>
                <entry>Edit, Submit, Revise</entry>
                <entry>Guest</entry>
              </row>
              <row>
                <entry>Editor</entry>
                <entry>Publish, Archive, Delete</entry>
                <entry>Staff</entry>
              </row>
              <row>
                <entry>Administrator</entry>
                <entry>(bekommt kompletten Zugriff gewährt)</entry>
                <entry>N/A</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>
            Für dieses Beispiel wird <code>Zend_Acl_Role</code> verwendet, aber jedes Objekt wird
            akzeptiert, das <code>Zend_Acl_Role_Interface</code> implementiert. Diese Gruppen
            können zur Rollenregistrierung wie folgt hinzugefügt werden:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();

// Fügt Gruppen zur Rollenregistrierung hinzu unter Verwendung von Zend_Acl_Role
// Gast erbt keine Zugriffsrechte
$roleGuest = new Zend_Acl_Role('guest');
$acl->addRole($roleGuest);

// Mitarbeiter erbt von Gast
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('staff'), $roleGuest);

/*
Alternativ kann das obige wie folgt geschrieben werden:
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('staff'), 'guest');
*/

// Redakteur erbt von Mitarbeiter
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('editor'), 'staff');

// Administrator erbt keine Zugriffsrechte
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('administrator'));
]]>
        </programlisting>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.acl.introduction.defining">
        <title>Zugangsbeschränkung definieren</title>

        <para>
            Nun, da die ACL die relevanten Rollen enthält, können Regeln eingerichtet werden, die
            definieren, wie auf Ressourcen durch Rollen zugegriffen werden darf. Es ist zu beachten,
            dass wir keine bestimmten Ressourcen in diesem Beispiel definiert haben, das
            vereinfacht wurde, um zu illustrieren, dass die Regeln für alle Ressourcen gelten.
            Zend_Acl stellt eine Implementation bereit, bei der Regeln nur vom Allgemeinen zum
            Speziellen definiert werden müssen, um die Anzahl der benötigten Regeln zu minimieren,
            weil Ressourcen und Rollen die Regeln erben, die in ihren Vorfahren definiert worden
            sind.
        </para>

        <note>
            <para>
                Generell, wendet Zend_Acl eine angegebene Regel dann und nur dann an, wenn eine
                speziellere Regel nicht passt.
            </para>
        </note>

        <para>
            Folglich können wir einen einigermaßen komplexen Regelsatz mit sehr wenig Code
            definieren. Um die grundlegenden Genehmigungen von oben anzugeben:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();

$roleGuest = new Zend_Acl_Role('guest');
$acl->addRole($roleGuest);
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('staff'), $roleGuest);
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('editor'), 'staff');
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('administrator'));

// Gäste dürfen Inhalte nur sehen
$acl->allow($roleGuest, null, 'view');

/*
Alternativ kann das obige wie folgt geschrieben werden:
$acl->allow('guest', null, 'view');
*/

// Mitarbeiter erbt 'ansehen' Rechte von Gast, benötigt aber zusätzliche Rechte
$acl->allow('staff', null, array('edit', 'submit', 'revise'));

// Redakteuer erbt 'ansehen', 'bearbeiten', 'absenden' und 'revidieren' Rechte von Mitarbeiter,
// benötigt aber zusätzliche Rechte
$acl->allow('editor', null, array('publish', 'archive', 'delete'));

// Administrator erbt gar nichts, aber erhält alle Rechte
$acl->allow('administrator');
]]>
        </programlisting>

        <para>
            Die <code>null</code> Werte im obigen <code>allow()</code> Aufrufen werden verwendet,
            um anzugeben, dass diese Regeln für alle Ressourcen gelten.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.acl.introduction.querying">
        <title>Die ACL abfragen</title>

        <para>
            Wir haben nun eine flexible ACL, die in der gesamten Anwendung verwendet werden kann,
            um zu ermitteln, ob Anfragende die Genehmigung haben, Funktionen auszuführen. Abfragen
            durchzuführen ist recht einfach mit Hilfe der <code>isAllowed()</code> Methode:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
echo $acl->isAllowed('guest', null, 'view') ?
     "allowed" : "denied";
// erlaubt

echo $acl->isAllowed('staff', null, 'publish') ?
     "allowed" : "denied";
// verweigert

echo $acl->isAllowed('staff', null, 'revise') ?
     "allowed" : "denied";
// erlaubt

echo $acl->isAllowed('editor', null, 'view') ?
     "allowed" : "denied";
// erlaubt wegen der Vererbung von Gast

echo $acl->isAllowed('editor', null, 'update') ?
     "allowed" : "denied";
// verweigert, weil es keine erlaubte Regel für 'update' gibt

echo $acl->isAllowed('administrator', null, 'view') ?
     "allowed" : "denied";
// erlaubt, weil Administrator alle Rechte haben

echo $acl->isAllowed('administrator') ?
     "allowed" : "denied";
// erlaubt, weil Administrator alle Rechte haben

echo $acl->isAllowed('administrator', null, 'update') ?
     "allowed" : "denied";
// erlaubt, weil Administrator alle Rechte haben
]]>
        </programlisting>

    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
